%***********************************************************************
% ISPACK FORTRAN SUBROUTINE LIBRARY FOR SCIENTIFIC COMPUTING
% Copyright (C) 1998--2017 Keiichi Ishioka <ishioka@gfd-dennou.org>
%
% This library is free software; you can redistribute it and/or
% modify it under the terms of the GNU Lesser General Public
% License as published by the Free Software Foundation; either
% version 2.1 of the License, or (at your option) any later version.
%
% This library is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the GNU
% Lesser General Public License for more details.
% 
% You should have received a copy of the GNU Lesser General Public
% License along with this library; if not, write to the Free Software
% Foundation, Inc., 51 Franklin Street, Fifth Floor, Boston, MA
% 02110-1301 USA.
%***********************************************************************
%
% 最終更新 2016/12/23
%
\documentclass[a4j,fleqn]{jsarticle}

\usepackage{amsmath,amssymb}

\title{SUPACK使用の手引}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section{概要}

これは, スペクトル(球面調和関数)変換を行なうサブルーチンパッケージ
SVPACKをMPIで並列化したものである.
従って, 基本的な変換の定義等については
SVPACK使用の手引を参照すること. また, 内部で SVPACKのサブルーチンを
利用している.

本サブルーチンパッケージは内部でMPIのサブルーチンをCALLしているので,
本サブルーチンパッケージに属するサブルーチンをCALLする場合は
\texttt{MPI\_INIT}と\texttt{MPI\_FINALIZE}で囲まれた枠組の中である必要がある.
また, もちろんヘッダファイル(mpif.h)の読み込みもされている必要
がある. これらMPIの一般的な使用法に関しては当該システムにおける
MPIのマニュアルを参照のこと.

\subsection{計算の並列化について}

SUPACKにおけるMPI並列化は, スタンダードなもので, スペクトルデータは東西波
数方向に分割, グリッドデータは緯度方向に分割して各プロセスに格納されて
扱われる. 各プロセスに格納されるスペクトルデータの東西波数および
グリッドデータの緯度についての情報を取得するためのサブルーチンが提供
されている. なお, 各プロセス内での OpenMP並列化もなされている.

\textbf{以下のサブルーチンの説明において, MPIのプロセス数を, 整数型変数
\texttt{NP} として記述する.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{サブルーチンのリスト}

\vspace{1em}
\begin{tabular}{ll}
\texttt{SUINIT} & 初期化\\
\texttt{SUNM2L} & スペクトルデータの格納位置の計算\\
\texttt{SUL2NM} & \texttt{SUNM2L}の逆演算\\
\texttt{SUTS2G} & スペクトルデータからグリッドデータへの変換\\
\texttt{SUTG2S} & グリッドデータからスペクトルデータへの変換\\
\texttt{SUQRNM} & そのプロセスが担当する東西波数の問い合わせ\\
\texttt{SUQRNJ} & そのプロセスが担当するガウス緯度の問い合わせ\\
\texttt{SUGS2S} & 分散配置されたスペクトルデータの集約\\
\texttt{SUSS2S} & 集約されたスペクトルデータの分散\\
\texttt{SUGG2G} & 分散配置されたグリッドデータの集約\\
\texttt{SUSG2G} & 集約されたグリッドデータの分散\\
\texttt{SUINIC} & \texttt{SUCS2Y}, \texttt{SUCY2S} 等で用いられる配列の初期化\\
\texttt{SUCS2Y} & 緯度微分を作用させた逆変換に対応する
スペクトルデータの変換\\
\texttt{SUCY2S} & 緯度微分を作用させた正変換に対応する
スペクトルデータの変換\\
\texttt{SUCS2X} & 経度微分に対応するスペクトルデータの変換\\
\texttt{SUINID} & \texttt{SUCLAP} で用いられる配列の初期化\\
\texttt{SUCLAP} & スペクトルデータにラプラシアンを作用, またはその逆演算\\
\texttt{SUCRUP} & 三角切断($N=M$)のスペクトルデータから$N>M$のスペクトルデータ
への詰め替え\\
\texttt{SUCRDN} & \texttt{SUCRUP}の逆の操作
\end{tabular}

%---------------------------------------------------------------------
\section{サブルーチンのリスト}

\subsection{SUINIT}

\begin{enumerate}

\item 機能

\texttt{SUPACK}の初期化ルーチン.
\texttt{SUPACK}の他のサブルーチンで使われる配列\texttt{IT, T, P, R, JC}
の値を初期化する.

\item 定義

\item 呼び出し方法 
    
\texttt{SUINIT(MM,NM,IM,JM,IT,T,P,R,JC,WP)}
  
\item パラメーターの説明 
    
\begin{tabular}{lll}
\texttt{MM} & \texttt{(I)} & 入力. $m$の切断波数$M$\\
\texttt{NM} & \texttt{(I)} & 入力. $n$の切断波数$N$の使いうる最大値\\
\texttt{IM} & \texttt{(I)} & 入力. 東西格子点数\\
\texttt{JM} & \texttt{(I)} & 入力. 南北格子点数\\
\texttt{IT}  & \texttt{(I(IM/2))}    & 出力. SUPACKの他のルーチンで用いられる配列\\
\texttt{T}   & \texttt{(D(IM))} & 出力. SUPACKの他のルーチンで用いられる配
列\\
\texttt{P}  & \texttt{(D(JM/2,5+2*(MM/NP+1)))} 
      & 出力. SUPACKの他のルーチンで用いられる配列\\
\texttt{R}  & \texttt{(D((5*(MM/NP+1)*(2*NM-MM/NP*NP)/4)))}
      & 出力. SUPACKの他のルーチンで用いられる配列\\
\texttt{JC}  & \texttt{(I((5*(MM/NP+1)*(2*NM-MM/NP*NP+8)/8)))}    & 出力. SUPACKの他のルーチンで用いられる配列\\
\texttt{WP}  & \texttt{(D(JM/2*MM))} 
      & 作業領域.
\end{tabular}

\item 備考

(a) \texttt{MM} は1以上の整数であること.
     
\texttt{IM} は \texttt{IM > 2*MM}を満し, かつ 2の羃乗でなければ
ならない.

\texttt{NM} は \texttt{NM} $\ge$ \texttt{MM}を満していなければならない.

(b) \texttt{SUPACK}を使用している間, 配列\texttt{IT, T, P, R, JC}
の内容を変更してはならない.

(c) \texttt{P(JM/2,5+2*(MM/NP+1))}と宣言されている場合, 
   \texttt{P(J,1)}:  $\sin(\varphi_{J/2+j})$,
   \texttt{P(J,2)}:  $\frac12 w_{J/2+j}$, 
   \texttt{P(J,3)}:  $\cos(\varphi_{J/2+j})$,
   \texttt{P(J,4)}:  $1/\cos(\varphi_{J/2+j})$,
が格納される(ガウス緯度 $\varphi_j$に関する説明は SVPACKのマニュアル参
照).

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SUNM2L}

\begin{enumerate}

\item 機能 

全波数と帯状波数から担当プロセス番号とスペクトルデータの格納位置を計算する.

\item 定義

SUPACKにおいて, スペクトルデータは, 各プロセスで分散して扱われる.
このサブルーチンは, スペクトルデータ$s^m_n$の全波数$n$, 
および帯状波数$m$か
ら, 担当するプロセス番号と配列中の格納位置を求めるものである.

\item 呼び出し方法 
    
\texttt{SUNM2L(NN,N,M,IP,L)}
  
\item パラメーターの説明 

\begin{tabular}{lll}
\texttt{NN} & \texttt{(I)} & 入力. $n$の切断波数$N$\\
\texttt{N} & \texttt{(I)} & 入力. 全波数\\
\texttt{M} & \texttt{(I)} & 入力. 帯状波数(備考参照)\\
\texttt{IP} & \texttt{(I)} & 出力. 担当するプロセス番号\\
\texttt{L} & \texttt{(I)} & 出力. スペクトルデータの格納位置
\end{tabular}

\item 備考

\texttt{M} $>$ 0 なら $m=$ \texttt{M}, $n=$ \texttt{N}として$\mbox{Re}(s^m_n)$の格納
位置を, \texttt{M} $<$ 0 なら $m=$ \texttt{-M}, $n=$ \texttt{N}として
$\mbox{Im}(s^m_n)$の格納位置を返す.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SUL2NM}

\begin{enumerate}

\item 機能 

\texttt{SUNM2L}の逆演算, すなわち, 各プロセスにおける
スペクトルデータの格納位置から全波数と帯状波数を求める.

\item 定義

\texttt{SUNM2L}の項を参照

\item 呼び出し方法 
    
\texttt{SUL2NM(MM,NN,L,N,M)}
  
\item パラメーターの説明 

\begin{tabular}{lll}
\texttt{MM} & \texttt{(I)} & 入力. $m$の切断波数$M$\\
\texttt{NN} & \texttt{(I)} & 入力. $n$の切断波数$N$\\
\texttt{L} & \texttt{(I)} & 入力. スペクトルデータの格納位置\\
\texttt{N} & \texttt{(I)} & 出力. 全波数\\
\texttt{M} & \texttt{(I)} & 出力. 帯状波数
\end{tabular}

\item 備考

(a) \texttt{M} の正負についての意味づけは\texttt{SUNM2L}と同じである.

(b) そのプロセスでスペクトルデータが扱われない場合, または \texttt{L}
    で指定された位置にスペクトルデータが存在しない場合には, \texttt{N=-1}, 
    \texttt{M=0} が出力として返される.

\texttt{M} の正負についての意味づけは\texttt{SUNM2L}と同じである.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SUTS2G}

\begin{enumerate}

\item 機能 

スペクトルデータからグリッドデータへの変換を行う.

\item 定義

スペクトル逆変換により分散配置されたスペクトルデータ
から分散配置されたグリッドデータを求める.

\item 呼び出し方法 

\texttt{SUTS2G(MM,NM,NN,IM,JM,JV,S,G,IT,T,P,R,JC,WS,W,IPOW)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
\texttt{MM} & \texttt{(I)} & 入力. $m$の切断波数\\
\texttt{NM} & \texttt{(I)} & 入力. $n$の切断波数の最大値\\
\texttt{NN} & \texttt{(I)} & 入力. $n$の切断波数
(\texttt{MM}$\le$\texttt{NN}$\le$\texttt{NM}であること)\\
\texttt{IM} & \texttt{(I)} & 入力. 東西格子点数\\
\texttt{JM} & \texttt{(I)} & 入力. 南北格子点数\\
\texttt{JV} & \texttt{(I)} & 入力. 変換のベクトル長\\
\texttt{S} & \texttt{(D(((MM/NP+1)*(2*(NN+1)-MM/NP*NP)))} & 入力. スペクトルデータ
が格納されている配列\\
\texttt{G} & \texttt{(D(IM*((JM/JV-1)/NP+1)*JV))} & 出力. グリッドデータが格納される配列\\
\texttt{IT}  & \texttt{(I(IM/2))}    & 入力. SUINITで与えられた配列\\
\texttt{T}   & \texttt{(D(IM))} & 入力. SUINITで与えられた配列\\
\texttt{P}  & \texttt{(D(JM/2,5+2*(MM/NP+1)))} 
      & 入力. SUINITで与えられた配列\\
\texttt{R}  
 & {\tt(D((5*(MM/NP+1)*(2*NM-MM/NP*NP)/4))) }& 入力. SUINITで与えられた配列\\
\texttt{JC}  & \texttt{(I((5*(MM/NP+1)*(2*NM-MM/NP*NP+8)/8)))}  
& 入力. SUINITで与えられた配列\\
\texttt{WS} & \texttt{(D((NN+1)*2,MM/NP+1))} & 作業領域\\
\texttt{W} & \multicolumn{2}{l}{\tt
  (D(4*2*JV*((JM/JV-1)/NP+1)*((IM/2-1)/NP+1)*NP))} \\
 & & 作業領域\\
\texttt{IPOW} & \texttt{(I)} & 入力. 逆変換と同時に作用させる
                      $1/\cos\varphi$の次数. \\
& & 0から2までの整数.
\end{tabular}

\item 備考

(a) \texttt{JV}は \texttt{JM/2}の約数でなければならない.
ISPACKのインストール時に SSE=avx または SSE=fma としている
場合, \texttt{JV}を 4とすれば高速になる.
また, SSE=avx512 とした場合は 8とすれば高速になる.

(b) \texttt{W}の先頭アドレスは, 
ISPACKのインストール時に SSE=avx または SSE=fma とし, かつ
\texttt{JV}を4とした場合は, 32バイト境界に合っていなければならない.
また, SSE=avx512 とし, かつ
\texttt{JV}を8とした場合は, 64バイト境界に合っていなければならない.

(c) \texttt{G(0:IM-1,((JM/JV-1)/NP+1)*JV)}と宣言されている場合, 
    \texttt{G(I,J-J1+1)}には
    $g(\lambda_i,\varphi_j)$が格納される(\texttt{J}は\texttt{J1}から\texttt{J2}まで.
    ここに, \texttt{J1}, \texttt{J2}, は \texttt{SUQRNJ}で与えられる
    そのプロセスが担当する\texttt{J}の範囲の下端と上端).

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SUTG2S}

\begin{enumerate}

\item 機能 

グリッドデータからスペクトルデータへの変換を行う.

\item 定義

スペクトル正変換により分散配置されたグリッドデータ
から分散配置されたスペクトルデータを求める.

\item 呼び出し方法 

\texttt{SUTG2S(MM,NM,NN,IM,JM,JV,S,G,IT,T,P,R,JC,WS,W,IPOW)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
\texttt{MM} & \texttt{(I)} & 入力. $m$の切断波数\\
\texttt{NM} & \texttt{(I)} & 入力. $n$の切断波数の最大値\\
\texttt{NN} & \texttt{(I)} & 入力. $n$の切断波数
(\texttt{MM}$\le$\texttt{NN}$\le$\texttt{NM}であること)\\
\texttt{IM} & \texttt{(I)} & 入力. 東西格子点数\\
\texttt{JM} & \texttt{(I)} & 入力. 南北格子点数\\
\texttt{JV} & \texttt{(I)} & 入力. 変換のベクトル長\\
\texttt{S} & \texttt{(D(((MM/NP+1)*(2*(NN+1)-MM/NP*NP)))} & 出力. スペクトルデータ
が格納される配列\\
\texttt{G} & \texttt{(D(IM*((JM/JV-1)/NP+1)*JV))} & 入力.
 グリッドデータが格納されている配列\\
\texttt{IT}  & \texttt{(I(IM/2))}    & 入力. SUINITで与えられた配列\\
\texttt{T}   & \texttt{(D(IM))} & 入力. SUINITで与えられた配列\\
\texttt{P}  & \texttt{(D(JM/2,5+2*(MM/NP+1)))} 
      & 入力. SUINITで与えられた配列\\
\texttt{R}  &  {\tt(D((5*(MM/NP+1)*(2*NM-MM/NP*NP)/4))) }& 入力. SUINITで与えられた配列\\
\texttt{JC}  & \texttt{(I((5*(MM/NP+1)*(2*NM-MM/NP*NP+8)/8)))}  
& 入力. SUINITで与えられた配列\\
\texttt{WS} & \texttt{(D((NN+1)*2,MM/NP+1))} & 作業領域\\
\texttt{W} & \multicolumn{2}{l}{\tt
  (D(4*2*JV*((JM/JV-1)/NP+1)*((IM/2-1)/NP+1)*NP))} \\
 & & 作業領域\\
\texttt{IPOW} & \texttt{(I)} & 入力. 逆変換と同時に作用させる
                      $1/\cos\varphi$の次数. \\
& & 0から2までの整数.
\end{tabular}

\item 備考

(a) \texttt{JV}は \texttt{JM/2}の約数でなければならない.
ISPACKのインストール時に SSE=avx または SSE=fma としている
場合, \texttt{JV}を 4とすれば高速になる.
また, SSE=avx512 としている
場合, \texttt{JV}を 8とすれば高速になる.

(b) \texttt{W}の先頭アドレスは, 
ISPACKのインストール時に SSE=avx または SSE=fma とし, かつ
\texttt{JV}を4とした場合は, 32バイト境界に合っていなければならない.
また, SSE=avx512 とし, かつ
\texttt{JV}を8とした場合は, 64バイト境界に合っていなければならない.


(c) \texttt{G(0:IM-1,((JM/JV-1)/NP+1)*JV)}と宣言されている場合, 
    \texttt{G(I,J-J1+1)}には
    $g(\lambda_i,\varphi_j)$を格納していること(\texttt{J}は\texttt{J1}
    から\texttt{J2}まで.
    ここに, \texttt{J1}, \texttt{J2}, は \texttt{SUQRNJ}で与えられる
    そのプロセスが担当する\texttt{J}の範囲の下端と上端).


\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SUQRNM}

\begin{enumerate}

\item 機能 

そのプロセスが担当する東西波数の問い合わせ

\item 定義

スペクトルデータのうち, そのプロセスが担当する東西波数を返す.

\item 呼び出し方法 
    
\texttt{SUQRNM(MM,MCM,MC)}
  
\item パラメーターの説明 

\begin{tabular}{lll}
\texttt{MM} & \texttt{(I)} & 入力. $m$の切断波数$M$\\
\texttt{MCM} & \texttt{(I)} & 出力. そのプロセスが担当する$m$の個数\\
\texttt{MC} & \texttt{(I(MM/NP+1))} & 出力. そのプロセスが担当する$m$が格納
される配列
\end{tabular}

\item 備考

(a) そのプロセスがスペクトルデータを扱わない場合, \texttt{MCM=0}が返され
  る.

(b) \texttt{MCM(1:MCM)}に, そのプロセスが扱う$m$が格納される.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SUQRNJ}

\begin{enumerate}

\item 機能 

そのプロセスが担当するガウス緯度の問い合わせ

\item 定義

グリッドデータのうち, そのプロセスが担当するガウス緯度の範囲を返す.

\item 呼び出し方法 
    
\texttt{SUQRNJ(JM,JV,J1,J2)}
  
\item パラメーターの説明 

\begin{tabular}{lll}
\texttt{JM} & \texttt{(I)} & 入力. 南北格子点数\\
\texttt{JV} & \texttt{(I)} & 入力. 変換のベクトル長\\
\texttt{J1} & \texttt{(I)} & 出力. そのプロセスが担当する$j$の下端\\
\texttt{J2} & \texttt{(I)} & 出力. そのプロセスが担当する$j$の上端
\end{tabular}

\item 備考

(a) そのプロセスがグリッドデータを扱わない場合, \texttt{J1=0}および
\texttt{J2=-1}が返される.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SUGS2S}

\begin{enumerate}

\item 機能 

分散配置されたスペクトルデータの集約.

\item 定義

各プロセスに分散配置されたスペクトルデータをプロセス0に集約する.

\item 呼び出し方法 

\texttt{SUGS2S(MM,NN,S,SALL,SBUF)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
\texttt{MM} & \texttt{(I)} & 入力. $m$の切断波数\\
\texttt{NN} & \texttt{(I)} & 入力. $n$の切断波数\\
\texttt{S} & \multicolumn{2}{l}{{\tt
    (D(((MM/NP+1)*(2*(NN+1)-MM/NP*NP))))}}\\
& & 入力. 分散配置されたスペクトルデータが格納されている配列\\
\texttt{SALL} & \texttt{(D((MM+1)*(MM+1)))}
 &  出力. 集約されたスペクトルデータが格納される配列(プロセス0のみ)\\
\texttt{SBUF} & \multicolumn{2}{l}{{\tt
  (D(MM/NP+1)*(2*(NN+1)-MM/NP*NP)*NP)}}\\
& & 作業領域
\end{tabular}

\item 備考

(a) このサブルーチンはすべてのプロセスで CALLされる必要があるが,
\texttt{SALL}および\texttt{SBUF}の領域は, プロセス0でのみ確保されていれば
良い.

\end{enumerate}


%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SUSS2S}

\begin{enumerate}

\item 機能 

集約されたスペクトルデータの分散.

\item 定義

プロセス0に集約されているスペクトルデータを各プロセスに分散配置する.

\item 呼び出し方法 

\texttt{SUSS2S(MM,NN,SALL,S,SBUF)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
\texttt{MM} & \texttt{(I)} & 入力. $m$の切断波数\\
\texttt{NN} & \texttt{(I)} & 入力. $n$の切断波数\\
\texttt{SALL} & \texttt{(D((MM+1)*(MM+1)))}
 &  入力. 集約されたスペクトルデータが格納されている配列(プロセス0のみ)\\
\texttt{S} & \multicolumn{2}{l}{{\tt
    (D(((MM/NP+1)*(2*(NN+1)-MM/NP*NP))))}}\\
& & 出力. 分散配置されたスペクトルデータが格納される配列\\
\texttt{SBUF} & \multicolumn{2}{l}{{\tt
  (D(MM/NP+1)*(2*(NN+1)-MM/NP*NP)*NP)}}\\
& & 作業領域
\end{tabular}

\item 備考

(a) このサブルーチンはすべてのプロセスで CALLされる必要があるが,
\texttt{SALL}および\texttt{SBUF}の領域は, プロセス0でのみ確保されていれば
良い.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SUGG2G}

\begin{enumerate}

\item 機能 

分散配置されたグリッドデータの集約.

\item 定義

各プロセスに分散配置されたグリッドデータをプロセス0に集約する.

\item 呼び出し方法 

\texttt{SUGG2G(IM,JM,JV,G,GALL,GBUF)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
\texttt{IM} & \texttt{(I)} & 入力. 東西格子点数\\
\texttt{JM} & \texttt{(I)} & 入力. 南北格子点数\\
\texttt{JV} & \texttt{(I)} & 入力. 変換のベクトル長\\
\texttt{G} & \multicolumn{2}{l}{{\tt
    (D(IM*((JM/JV-1)/NP+1)*JV))}}\\
& & 入力. 分散配置されたグリッドデータが格納されている配列\\
\texttt{GALL} & \texttt{(D(IM*JM))}
 &  出力. 集約されたグリッドデータが格納される配列(プロセス0のみ)\\
\texttt{GBUF} & \multicolumn{2}{l}{{\tt
  (D(IM*JV*((JM/JV-1)/NP+1)*NP))}}\\
& & 作業領域
\end{tabular}

\item 備考

(a) このサブルーチンはすべてのプロセスで CALLされる必要があるが,
\texttt{GALL}および\texttt{GBUF}の領域は, プロセス0でのみ確保されていれば
良い.

\end{enumerate}


%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SUSG2G}

\begin{enumerate}

\item 機能 

集約されたグリッドデータの分散.

\item 定義

プロセス0に集約されたグリッドデータを各プロセスに分散配置する.

\item 呼び出し方法 

\texttt{SUSG2G(IM,JM,JV,GALL,G,GBUF)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
\texttt{IM} & \texttt{(I)} & 入力. 東西格子点数\\
\texttt{JM} & \texttt{(I)} & 入力. 南北格子点数\\
\texttt{JV} & \texttt{(I)} & 入力. 変換のベクトル長\\
\texttt{GALL} & \texttt{(D(IM*JM))}
 &  入力. 集約されたグリッドデータが格納されている配列(プロセス0のみ)\\
\texttt{G} & \multicolumn{2}{l}{{\tt
    (D(IM*((JM/JV-1)/NP+1)*JV))}}\\
& & 出力. 分散配置されたグリッドデータが格納される配列\\
\texttt{GBUF} & \multicolumn{2}{l}{{\tt
  (D(IM*JV*((JM/JV-1)/NP+1)*NP))}}\\
& & 作業領域
\end{tabular}

\item 備考

(a) このサブルーチンはすべてのプロセスで CALLされる必要があるが,
\texttt{GALL}および\texttt{GBUF}の領域は, プロセス0でのみ確保されていれば
良い.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SUINIC}

\begin{enumerate}

\item 機能 

SUCS2Y, SUCY2S 等で用いられる配列の\texttt{C}の初期化.

\item 定義

SUCS2Y, SUCY2Sの項を参照.

\item 呼び出し方法 

\texttt{SUINIC(MT,C)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
\texttt{MT} & \texttt{(I)} & 入力. 三角切断の切断波数\\
\texttt{C} & \texttt{D((MT/NP+1)*(2*(MT+1)-MT/NP*NP))} & 出力. SUCS2Y, SUCY2S 等で用いられる配列
\end{tabular}

\item 備考

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SUCS2Y}

\begin{enumerate}

\item 機能 

緯度微分を作用させた逆変換に対応するスペクトルデータの変換を行う.

\item 定義

スペクトル逆変換(ただし, ここでは $N=M$の三角切断とする)が
\begin{equation}
g(\lambda,\varphi)=\sum^M_{m=-M}\sum^M_{n=|m|}
s^m_nP^m_n(\sin\varphi)e^{im\lambda}
\end{equation}
と定義されているとき, $g$に$\cos\varphi\frac{\partial}{\partial\varphi}$
を作用させた結果は
\begin{equation}
\cos\varphi\frac{\partial}{\partial\varphi}
g(\lambda,\varphi)=\sum^M_{m=-M}\sum^{M+1}_{n=|m|}
(s_y)^m_nP^m_n(\sin\varphi)e^{im\lambda}
\end{equation}
のように$n$方向の切断波数$N=M+1$のスペクトル逆変換で表せる. この
サブルーチンは, $s^m_n$から$(s_y)^m_n$を求めるものである.

\item 呼び出し方法 

\texttt{SUCS2Y(MT,S,SY,C)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
\texttt{MT} & \texttt{(I)} & 入力. 三角切断の切断波数\\
\texttt{S} & \texttt{(D((MT/NP+1)*(2*(MT+1)-MT/NP*NP)))} & 入力. $s^m_n$が格納されている配列\\
\texttt{SY} & \texttt{(D((MT/NP+1)*(2*(MT+2)-MT/NP*NP)))} & 出力. $(s_y)^m_n$が格納される配列\\
\texttt{C} & \texttt{(D((MT/NP+1)*(2*(MT+1)-MT/NP*NP)))} & 入力. SUINICで与えられる配列
\end{tabular}

\item 備考

(a) \texttt{SUCS2Y(MT,S,SY,C)} と 
    \texttt{SUTS2G(MT,NM,MT+1,IM,JM,SY,G,IT,T,P,Q,R,WS,WG,W,1)}
    とを連続して CALL すれば, \texttt{G}に緯度微分が返されることになる.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SUCY2S}

\begin{enumerate}

\item 機能 

緯度微分を作用させた正変換に対応するスペクトルデータの変換を行う.

\item 定義

以下のような変形されたスペクトル正変換
\begin{equation}
s^m_n=\frac1{4\pi}\int^{2\pi}_0\int^{\pi/2}_{-\pi/2}
g(\lambda,\varphi)
\left(-\cos\varphi\frac{\partial}{\partial\varphi}P^m_n(\sin\varphi)\right)
e^{-im\lambda}\cos\varphi d\varphi
d\lambda .
\quad 
\end{equation}
(ただし, $m$, $n$ は切断波数 $M$ の三角切断の範囲とする)
を計算したい場合(これは, ベクトル場の発散の計算などで現れる), 
$g$の通常のスペクトル正変換
\begin{equation}
(s_y)^m_n=\frac1{4\pi}\int^{2\pi}_0\int^{\pi/2}_{-\pi/2}
g(\lambda,\varphi)
P^m_n(\sin\varphi)
e^{-im\lambda}\cos\varphi d\varphi
d\lambda .
\quad (ただし, n の切断波数 N=M+1)
\end{equation}
の結果から$s^m_n$を求めることができる. 
このサブルーチンは, $(s_y)^m_n$から$s^m_n$を求めるものである.

\item 呼び出し方法 

\texttt{SUCY2S(MT,SY,S,C)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
\texttt{MT} & \texttt{(I)} & 入力. 三角切断の切断波数\\
\texttt{SY} & \texttt{(D((MT/NP+1)*(2*(MT+2)-MT/NP*NP)))} & 入力.
$(s_y)^m_n$が格納されている配列\\
\texttt{S} & \texttt{(D((MT/NP+1)*(2*(MT+1)-MT/NP*NP)))} & 出力. $s^m_n$が格納される配列\\
\texttt{C} & \texttt{(D(MT+1)*(MT+1))} & 入力. SUINICで与えられる配列
\end{tabular}

\item 備考

(a) \texttt{SUTG2S(MT,NM,MT+1,IM,JM,SY,G,IT,T,P,Q,R,WS,WG,W,1)} と
    \texttt{SUCY2S(MT,SY,S,C)} とを連続して CALL すれば,
    ベクトル場の緯度方向成分の発散の正変換に相当する計算
\begin{equation}
s^m_n=\frac1{4\pi}\int^{2\pi}_0\int^{\pi/2}_{-\pi/2}
\frac{\partial}{\cos\varphi\partial\varphi}
\left(\cos\varphi g(\lambda,\varphi)\right)
P^m_n(\sin\varphi)
e^{-im\lambda}\cos\varphi d\varphi
d\lambda .
\end{equation}
が行われ, \texttt{S}に$s^m_n$が返されることになる
(部分積分していることと, \texttt{IPOW=1} としていることに注意).
    
\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SUCS2X}

\begin{enumerate}

\item 機能 

経度微分に対応するスペクトルデータの変換を行う.

\item 定義

スペクトル逆変換(ただし, ここでは $N=M$の三角切断とする)が
\begin{equation}
g(\lambda,\varphi)=\sum^M_{m=-M}\sum^M_{n=|m|}
s^m_nP^m_n(\sin\varphi)e^{im\lambda}
\end{equation}
と定義されているとき, $g$に$\frac{\partial}{\partial\lambda}$
を作用させた結果は
\begin{equation}
\frac{\partial}{\partial\lambda}
g(\lambda,\varphi)=\sum^M_{m=-M}\sum^{M}_{n=|m|}
(s_x)^m_nP^m_n(\sin\varphi)e^{im\lambda}
\end{equation}
のように表せる. ここに, $(s_x)^m_n=ims^m_n$ である.
このサブルーチンは, $s^m_n$から$(s_x)^m_n=ims^m_n$を求めるものである.

\item 呼び出し方法 

\texttt{SUCS2X(MT,S,SX)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
\texttt{MT} & \texttt{(I)} & 入力. 三角切断の切断波数\\
\texttt{S} & \texttt{(D((MT/NP+1)*(2*(MT+1)-MT/NP*NP)))} & 入力. $s^m_n$が格納されている配列\\
\texttt{SX} & \texttt{(D((MT/NP+1)*(2*(MT+1)-MT/NP*NP)))} & 出力. $(s_x)^m_n$が格納される配列
\end{tabular}

\item 備考

(a) スペクトルデータ $(s_x)^m_n$ の並び順は $s^m_n$ と同じである.
    
\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SUINID}

\begin{enumerate}

\item 機能 

SUCLAP で用いられる配列の\texttt{D}の初期化.

\item 定義

SUCLAP の項を参照.

\item 呼び出し方法 

\texttt{SUINID(MT,D)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
\texttt{MT} & \texttt{(I)} & 入力. 三角切断の切断波数\\
\texttt{D} & \texttt{(D((MT/NP+1)*(2*(MT+1)-MT/NP*NP)*2))} & 出力. SUCLAP で用いられる配列
\end{tabular}

\item 備考

    
\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SUCLAP}

\begin{enumerate}

\item 機能 

スペクトルデータにラプラシアンを作用させる, またはその逆演算を行う.

\item 定義

球面調和関数展開(ただし, ここでは $N=M$の三角切断とする)
\begin{equation}
g(\lambda,\varphi)=\sum^M_{n=0}\sum^n_{m=-n}
s^m_nP^m_n(\sin\varphi)e^{im\lambda}.
\end{equation}
に対して, 水平Laplacian
\begin{equation}
\nabla^2\equiv
\frac{\partial^2}{\cos^2\varphi\partial\lambda^2}
+\frac{\partial}{\cos\varphi\partial\varphi}\left(\cos\varphi\frac{\partial}{\partial\varphi}\right)
\end{equation}
を作用させると, 球面調和関数の性質から, 
\begin{equation}
\nabla^2 g(\lambda,\varphi)
=\sum^M_{n=0}\sum^n_{m=-n}-n(n+1)a^m_nP^m_n(\sin\varphi)e^{im\lambda}.
\end{equation}
となる. そこで,
\begin{equation}
(s_l)^m_n\equiv -n(n+1)s^m_n
\end{equation}
を導入すると, 
\begin{equation}
\nabla^2 g(\lambda,\varphi)
=\sum^M_{n=0}\sum^n_{m=-n}(s_l)^m_nP^m_n(\sin\varphi)e^{im\lambda}.
\end{equation}
と表せる. 
また, 逆に
\begin{equation}
\nabla^2 g(\lambda,\varphi)
=\sum^M_{n=0}\sum^n_{m=-n}s^m_nP^m_n(\sin\varphi)e^{im\lambda}.
\end{equation}
であるとき, 
\begin{equation}
(s_l)^m_n\equiv -\frac1{n(n+1)}s^m_n
\end{equation}
を導入すると, 
\begin{equation}
g(\lambda,\varphi)
=\sum^M_{n=0}\sum^n_{m=-n}(s_l)^m_nP^m_n(\sin\varphi)e^{im\lambda}.
\end{equation}
と表せる. 

本サブルーチンは,
$s^m_n$から$(s_l)^m_n = -n(n+1)s^m_n$の計算, 
またはその逆演算: $s^m_n$から$(s_l)^m_n = -s^m_n/(n(n+1))$, を
行うものである. 

\item 呼び出し方法 
    
\texttt{SUCLAP(MT,S,SL,D,IFLAG)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
\texttt{MT} & \texttt{(I)} & 入力. 三角切断の切断波数\\
\texttt{S} & \texttt{(D((MT/NP+1)*(2*(MT+1)-MT/NP*NP)))} & 入力. $s^m_n$が格納されている配列\\
\texttt{SL} & \texttt{(D((MT/NP+1)*(2*(MT+1)-MT/NP*NP)))} & 出力. $(s_l)^m_n$が格納される配列\\
\texttt{D} & \texttt{(D((MT/NP+1)*(2*(MT+1)-MT/NP*NP)*2))} & 入力.
	\texttt{SUINID}で初期化された配列\\
\texttt{IFLAG} & \texttt{(I)} & 入力. \texttt{IFLAG=1}のときラプラシアンの演算
を,\\
& & \texttt{IFLAG=2}のとき逆演算を行う.
\end{tabular}

\item 備考

(a) \texttt{IFLAG=2}の場合, $n=0$となる $(s_l)^0_0$ については
$s^0_0$がそのまま代入される.

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SUCRUP}

\begin{enumerate}

\item 機能

三角切断($N=M$)のスペクトルデータを
$N>M$のスペクトルデータに詰め替える.

\item 定義

\texttt{SUCS2Y}の出力結果と\texttt{SUCS2X}の出力結果を合成したいことは
しばしば生じるが, 両者は$n$方向の切断波数$N$が異なるスペクトルデータ
であるため, そのまま足すことができない . 本サブルーチンは, そのような
用途に応えるために,
三角切断($N=M$)のスペクトルデータ($s^m_n$)から,
$N>M$のスペクトルデータ($(s_r)^m_n$)への詰め替えを行うものである.
なお, $(s_r)^m_n$の$n>M$の部分には$0$が代入される.

\item 呼び出し方法 
    
\texttt{SUCRUP(MT,NN,S,SR)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
\texttt{MT} & \texttt{(I)} & 入力. 三角切断の切断波数\\
\texttt{NN} & \texttt{(I)} & 入力. $n$の切断波数\\
\texttt{S} & \texttt{(D((MT/NP+1)*(2*(MT+1)-MT/NP*NP)))} & 入力. $s^m_n$が格納されている配列\\
\texttt{SR} & \texttt{(D((MT/NP+1)*(2*(NN+1)-MT/NP*NP)))} & 出力. $(s_r)^m_n$が格納される配列
\end{tabular}

\item 備考

\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------------

\subsection{SUCRDN}

\begin{enumerate}

\item 機能

\texttt{SUCRUP}の逆の操作, すなわち, $N>M$のスペクトルデータから
三角切断($N=M$)のスペクトルデータへの詰め替えを行う.


\item 定義

本サブルーチンは, 
$N>M$のスペクトルデータ($(s_r)^m_n$)から
三角切断($N=M$)のスペクトルデータ($s^m_n$)
への詰め替えを行うものである.
なお, $(s_r)^m_n$の$n>M$の部分の情報は捨てられる.

\item 呼び出し方法 
    
\texttt{SUCRDN(MT,NN,SR,S)}
  
\item パラメーターの説明

\begin{tabular}{lll}
\texttt{MT} & \texttt{(I)} & 入力. 三角切断の切断波数\\
\texttt{NN} & \texttt{(I)} & 入力. $n$の切断波数\\
\texttt{SR} & \texttt{(D((MT/NP+1)*(2*(NN+1)-MT/NP*NP)))} & 入力.
$(s_r)^m_n$が格納されている配列\\
\texttt{S} & \texttt{(D((MT/NP+1)*(2*(MT+1)-MT/NP*NP)))} & 出力. $s^m_n$が格
納される配列
\end{tabular}

\item 備考

\end{enumerate}




\end{document}
